%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[chapter]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
%%\usepackage[chapter,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Engels Ilan}
\supervisor{Dhr. P. Maenhaut}
\cosupervisor{Dhr. M. Robyn}
\title[Optionele ondertitel]%
    {Cybersecurity-automatisatie in CI/CD-pipelines voor CRA-compliance}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
\listoftables

\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}


Deze bachelorproef richt zich op het automatiseren van CRA-compliance aan de hand van\\CI/CD-pipelines binnen de softwareontwikkeling bij Excentis. Door de invoering van de Europese Cyber Resilience Act (CRA) krijgen digitale producten striktere cybersecurity verplichtingen \parencite{EU_CRA}. Hierdoor moet software tegen december 2027 voldoen aan de vereisten van de CRA wetgeving om een CE-label te verkrijgen \parencite{EuropeanCommission2024CRAnews}. Dit betekent dat de software die door Excentis wordt ontwikkeld conform aan deze wetgeving moet zijn. Daardoor vormt de nieuwe regelgeving een grote uitdaging voor zowel development teams als management teams. Volgens \textcite{Robyn2025} verwachten de klanten dat Excentis hier ook expliciet mee aan de slag gaat, waardoor het probleem een concrete en bedrijfsrelevante casus vormt. Zo wordt niet alleen CRA-compliance verzekerd, maar het ondersteunt ook het klantenvertrouwen, waardoor de producten veilig en op tijd op de markt kunnen worden gebracht.

Het doel van deze bachelorproef is het ontwerpen en implementeren van een volledige CI/CD-pipeline die automatisch de CRA-compliance van de software controleert. Hierdoor zal het onderzoek ook een concrete oplossing bieden voor de specifieke probleemsituatie van Excentis, namelijk het waarborgen van veilige en CRA-compliant software, binnen de gestelde deadlines van de CRA. De gemaakte pipeline zal dienen als een Proof of Concept en laat Excentis toe om kwetsbaarheden te vinden, een Software Bill of Materials (SBOM) te genereren en hiertegen CVE-scans uit te voeren, waarbij er automatisch een rapportage plaatsvindt naar de betrokken development en management teams. 

De centrale onderzoeksvraag is dan ook: Hoe kan een CI/CD-pipeline geautomatiseerd worden om CRA-compliant te zijn? Het verwachte eindresultaat van deze bachelorproef is dan ook een werkende CI/CD-pipeline die voldoet aan de vereisten van Excentis. Aangezien dit onderzoek expliciet gericht is op Excentis en hun interne teams, is deze oplossing goed afgebakend en direct toepasbaar binnen de bedrijfscontext.
Om deze centrale onderzoeksvraag te beantwoorden, worden er verschillende deelvragen onderzocht binnen zowel het probleemdomein als het oplossingsdomein. Deze deelvragen worden verder uitgewerkt in de literatuurstudie (zie Sectie \ref{sec:standvanzaken}).

\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
%\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
