%%=============================================================================
%% Requirementsanalyse
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Resultaten van de requirementsanalyse}{Resultaten van de requirementsanalyse}}%
\label{ch:Resultaten van de requirementsanalyse}
\section{Inleiding}

In dit hoofdstuk worden de resultaten van de requirementsanalyse besproken. Op basis van gesprekken met de co-promotor en de vaststellingen binnen de huidige ontwikkelomgeving wordt de bestaande CI/CD-situatie bij Excentis geschetst, samen met de aanwezige security practices, de gewenste securitycommunicatie en de verwachte output van de toekomstige pipeline. Daarnaast worden ook de organisatorische prioriteiten samengevat die als leidraad dienden voor het ontwerp van de Proof of Concept.

\section{Huidige CI/CD situatie bij Excentis}

Excentis gebruikt primair \textbf{Jenkins} als CI/CD-platform. De meest voorkomende technologieën zijn \textbf{Java}, \textbf{.NET} en \textbf{Python}, waarbij Java de primaire testomgeving vormt voor deze bachelorproef.

\section{Bestaande security practices}

Er werden geen bestaande security scanning tools of SBOM-processen geïdentificeerd bij Excentis tijdens de requirementsanalyse.

\section{Huidige en gewenste securitycommunicatie}

Uit gesprekken met de co-promotor bleek dat er vandaag geen gestructureerde manier bestaat om securitygerelateerde informatie systematisch te communiceren naar developers of het management team. Kwetsbaarheden en securityproblemen worden ad hoc opgevolgd en niet centraal gerapporteerd.

Voor de toekomst werden wel duidelijke verwachtingen geformuleerd. Enerzijds moeten kritieke bevindingen automatisch kunnen leiden tot het aanmaken van issues en het versturen van e-mails naar de betrokken ontwikkelaars. Anderzijds is er behoefte aan een eenvoudig overzicht in de vorm van een dashboard, bijvoorbeeld via Grafana, zodat zowel developmentteams als het management team in één oogopslag zicht krijgen op de securitystatus van relevante projecten.

Deze wensen sluiten aan bij de algemene doelstelling om securityrapportering te automatiseren en te integreren in bestaande ontwikkel- en opvolgprocessen, in plaats van aparte manuele rapportages te moeten opstellen.

\section{Verwachte output van de pipeline}

Uit gesprekken met de co-promotor bleek dat de verwachte output van de pipeline niet puur scanresultaten zijn maar ook een rapportage hiervan. De pipeline moet securityfouten op een automatische manier kunnen rapporteren aan ontwikkelaars, zodat kwetsbaarheden snel zichtbaar en opvolgbaar worden. Daarnaast moet de oplossing in staat zijn om een gegenereerde Software Bill of Materials (SBOM) te vergelijken met relevante CVE-databanken, zodat potentiële risico's in gebruikte componenten inzichtelijk worden.

\begin{itemize}
    \item De pipeline moet securityfouten automatisch kunnen rapporteren aan developers.
    \item De pipeline moet een SBOM kunnen genereren en verwerken.
    \item De pipeline moet de inhoud van een SBOM kunnen vergelijken met CVE-databanken.
    \item De resultaten moeten voldoende duidelijk zijn om zowel developmentteams als het management team inzicht te geven in kwetsbaarheden en compliance-risico's.
\end{itemize}

Deze output dient niet enkel een technisch doel, maar ook een organisatorisch doel. Enerzijds ondersteunt ze developmentteams bij het tijdig detecteren en oplossen van kwetsbaarheden. Anderzijds maakt ze ook het management team bewust van bestaande securityproblemen en mogelijke compliance-risico's in softwareprojecten. De verwachte output van de pipeline moet dus zowel bruikbaar zijn op operationeel als op strategisch niveau.

\section{Organisatorische prioriteiten}

De belangrijkste driver is \textbf{tijd- en kostenbesparing} door automatisering van manuele security-processen. Deze focus op automatisering vormt een belangrijk uitgangspunt voor het ontwerp van de Proof of Concept in hoofdstuk~\ref{ch:Proof of Concept}.

\section{Samenvatting requirements}

\begin{itemize}
    \item Platform: Jenkins
    \item Test technologie: Java (uitbreidbaar naar .NET/Python)  
    \item Geen bestaande security tooling
    \item Automatische developer rapportage + management inzicht
    \item Tijd/kosten optimalisatie als prioriteit
\end{itemize}