%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\definecolor{probkleur}{RGB}{255,255,150}   % lichtgeel
\definecolor{hoofdkleur}{RGB}{180,255,180}% lichtgroen
\definecolor{probleemdomein}{RGB}{180,200,255} % lichtblauw
\definecolor{oplossingsdomein}{RGB}{255,210,170} % lichtoranje

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} 

\title{Cybersecurity-automatisatie in CI/CD-pipelines voor CRA-compliance}

\author{Ilan Engels}
\email{ilan.engels@student.hogent.be}

% Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}
\projectrepo{https://github.com/EngelsIlan/latex-hogent-bachproef}

\supervisor[Co-promotor]{M. Robyn (Excentis, \href{mailto:moreno.robyn@excentis.com}{moreno.robyn@excentis.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Cyber Resilience Act, CRA, CI/CD, DevOps, DevSecOps, Security automation}
\begin{document}

\begin{abstract}
  De Europese Unie heeft een nieuwe wet uitgegeven, de Cyber Resilience Act (of CRA in het kort). Dit is een wetgeving die nieuwe verplichtingen op het gebied van cybersecurity maakt, waardoor bedrijven zoals Excentis verplichten de software en hardware die ze verkopen en ontwikkelen compliant te maken om deze producten veilig op de markt te brengen. Excentis ontwikkelt softwareapplicaties die dus aan deze regelgeving moeten voldoen. Het automatiseren van beveiligingstesten in CI/CD-pipelines kan cruciaal zijn voor een snelle en goede werking van het bedrijf aangezien dit zowel kwaliteit als conformiteit van hun producten verzekert. Deze bachelorproef richt zich op de centrale onderzoeksvraag: \begin{tcolorbox}[colback=hoofdkleur, colframe=hoofdkleur, boxrule=0pt, sharp corners, enhanced, breakable]Hoe kan een CI/CD-pipeline geautomatiseerd worden om CRA-compliant te zijn?\end{tcolorbox}Het uiteindelijke doel is het ontwerpen en maken van een werkende CI/CD-pipeline die automatisch controleert of de voldoet aan de vereisten van de CRA. Dit wil dus concreet zeggen dat er automatisch een Software Bill of Materials (SBOM) gemaakt zal worden die dan vergeleken wordt met een CVE-database om te kijken of er gekende vulnerabilities in de gebruikte versies van software zitten. Ook zullen er een reeks geautomatiseerde testen gedaan worden uit een geselecteerde shortlist uit de OWASP Top 10. Als resultaat wordt er dan ook automatisch een rapport verstuurd over de verschillende security-fouten naar de developers, zodat zij dit zo snel mogelijk kunnen oplossen. De bedoeling is dat zowel het management team als de development teams bewust gemaakt worden van kwetsbaarheden en compliance-risico’s.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}